---
title: 数学笔记-初高衔接
categories:
    - [高中数学]
tags:
    - [数学]
---
# 等式变形
## 立方合、立方差公式及其变形
$$\boldsymbol{(a + b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3}$$
$$\boldsymbol{(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3}$$
$$\boldsymbol{a^3 + b^3 = (a + b)(a^2 + b^2 - ab)}$$
$$\boldsymbol{a^3 - b^3 = (a - b)(a^2 + b^2 + ab)}$$
<br>

**典例** 分解因式$27a - a^4$.
$$
\begin{aligned}
27a - a^4
&= a(27 - a^3) \\
&= a(3^3 - a^3) \\
&= a(3-a)(3^2 + a^2 + 3a) \\
&= a(3-a)(a^2 + 3a + 9) \\
\end{aligned}
$$

---

**例1** 化简$\sqrt{5-2\sqrt{6}}$和$\sqrt{4-\sqrt{15}}$.
$$
\begin{aligned}
\sqrt{5 - 2\sqrt{6}}
&= \sqrt{2 - 2\sqrt{6} + 3} \\
&= \sqrt{(\sqrt{2})^2 - 2 \cdot \sqrt{2} \cdot \sqrt{3} + (\sqrt{3})^2} \\
&= \sqrt{(\sqrt{2} - \sqrt{3})^2} \\
&= \lvert \sqrt{2} - \sqrt{3} \rvert \\
&= \sqrt{3} - \sqrt{2}
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
\sqrt{4 - \sqrt{15}}
&= \sqrt{\dfrac{1}{2} \cdot (8 - 2\sqrt{15})} \\
&= \sqrt{\dfrac{1}{2}} \cdot \sqrt{3 - 2\sqrt{15} + 5} \\
&= \dfrac{\sqrt{2}}{2} \cdot \lvert \sqrt{3} - \sqrt{5} \rvert \\
&= \dfrac{\sqrt{2}}{2} \cdot (\sqrt{5} - \sqrt{3}) \\
&= \dfrac{\sqrt{10} - \sqrt{6}}{2}
\end{aligned}
$$

## 十字相乘法因式分解
$$Ax^2 + Bx + C = (ax + b)(cx + d) = acx^2 + (ad + bc)x + bd$$
$$
\boldsymbol{a \qquad b} \\
\boldsymbol{\times} \\
\boldsymbol{c \qquad d} \\
\boldsymbol{\underline{\qquad\qquad\qquad}} \\
\boldsymbol{bc + ad = B} \\
\boldsymbol{b \times d = C} \\
\boldsymbol{a \times c = A}
$$
**典例:**
$$x^2 - 3x - 4 = (x + 1)(x - 4)$$
$$2x^2 + 3x -2 = (x + 2)(2x - 1)$$
$$6x^2 - x - 1 = (3x + 1)(2x - 1)$$

---

**例2** 分解因式$x^2 + (a - 2)x - 2a$.
$$
1 \qquad -2 \\
\times \\
1 \qquad \quad a
$$
$$原式 = (x - 2)(x + a)$$
**例3** 分解因式$x^2 + 2xy - 3y^2 - 5x - 7y + 6$.
使用**主元法**: 选$x$为主要变量.
提公因式得
$$
\begin{aligned}
原式
&= x^2 + (2y - 5)x + (-3y - 7y + 6) \\
&= x^2 + (2y - 5)x + (y + 3)(-3y + 2)
\end{aligned}
$$
此时
$$(y + 3) + (-3y + 2) = -2y + 5 = -(2y - 5)$$
则变形为
$$
\begin{aligned}
原式
&= x^2 + (2y - 5)x + (-y - 3)(3y - 2) \\
&= (x - y - 3)(x + 3y - 2)
\end{aligned}
$$
**例4** 若$x^2 + xy - 2y^2 = 0$, 则$\dfrac{x^2 + 3xy + y^2}{x^2 + y^2} = \underline{\qquad\qquad}$.
因式分解得
$$x^2 + xy - 2y^2 = (x + 2y)(x - y) = 0 \\$$
解方程得
$$x_1 = -2y \qquad x_2 = y$$
分别代入并化简得
$$
\begin{aligned}
1. 当 x &= -2y 时 \qquad
\dfrac{x^2 + 3xy + y^2}{x^2 + y^2} = \dfrac{-y^2}{5y^2} = -\dfrac{1}{5} \\
2. 当 x &= y 时 \qquad
\dfrac{x^2 + 3xy + y^2}{x^2 + y^2} = \dfrac{5y^2}{2y^2} = \dfrac{5}{2} \\
\end{aligned}
$$
故答案为$-\dfrac{1}{5}$或$\dfrac{5}{2}$.

## 增添项
**典例** 分解因式$x^3 + 4x^2 + 5x + 2$.
**第一步: 猜根**
通常地，根$x = \pm 1, \pm 2, \pm 3, \pm \dfrac{1}{2}, \pm \dfrac{1}{3}\cdots$
猜根得，该题中$x = -1$必为一根.
则原式$\,= (x + 1)(\cdots)$
**第二步: 增添项**
观察得$x^3 + x^2 = x^2(x + 1)$
则原式$\,= (x + 1) \cdot x^2 + 3x^2 + 5x + 2$
观察得$3x^2 + 3x = 3x(x + 1)$
则原式$\,= (x + 1)(x^2 + 3x) + 2x + 2$
观察得$2x + 2 = 2(x + 1)$
则原式$\,= (x + 1)(x^2 + 3x + 2)$
所以
$$
\begin{aligned}
原式
&= (x + 1)(x^2 + 3x + 2) \\
&= (x + 1)(x + 1)(x + 2) \\
&= (x + 1)^2(x + 2)
\end{aligned}
$$
---
**例5** 分解因式$3x^3 - 8x^2 + 3x + 2$.
猜根得，$x = 1$必为一根.
则
$$
\begin{aligned}
原式
&= 3x^2(x - 1) - 5x^2 + 3x + 2 \\
&= (3x^2 - 5x)(x - 1) - 2x + 2 \\
&= (3x^2 - 5x - 2)(x - 1) \\
&= (3x + 1)(x - 2)(x - 1)
\end{aligned}
$$

# 解不等式
## 一元二次不等式
**典例** 解方程$x^2 - 5x - 6 < 0$.
**第一步: 求出图象与$x$轴交点.**
解$x^2 - 5x - 6 = 0$，得
$$x_1 = -1 \qquad x_2 = 6$$
**第二步: 画出函数图象**
<iframe src="https://www.desmos.com/calculator/pz2s7thdqk?embed" width="500" height="500" style="border: 1px solid #ccc" frameborder=0></iframe>

**第三步: 观察函数值在条件下时自变量的取值范围**
因为$x^2 - 5x - 6 < 0$
所以当$y = x^2 - 5x - 6 < 0$时，观察图象得，此时$-1 < x < 6$

---

**例6** 解方程$2x^2 + x - 6 \geq 0$.
解$2x^2 + x - 6 = 0$得$x_1 = \dfrac{3}{2} \quad x_2 = -2$
画出$y = 2x^2 + x - 6$的图象.
<iframe src="https://www.desmos.com/calculator/wvd6dyhr2j?embed" width="500" height="500" style="border: 1px solid #ccc" frameborder=0></iframe>

观察图象得，解集为$x \leq -2 \, 或 \, x \geq \dfrac{3}{2}$.

## 分式不等式
$$
\boldsymbol{\dfrac{a}{b} > 0 \iff ab > 0} \\[10px]
\boldsymbol{\dfrac{a}{b} < 0 \iff ab < 0}
$$
<br>

**典例1** 解方程$\dfrac{x - 2}{x + 1} > 0$.
原式 $\iff (x - 2)(x - 1) > 0$.
解得$x > 1 \, 或 \, x > 2$.
$\\$
**典例2** 解方程$\dfrac{4x + 3}{1 - x} \geq 0$.
原式 $\iff (4x + 3)(1 - x) \geq 0$ **且** $\boldsymbol{1 - x \neq 0}$.
解得$-\dfrac{3}{4} \leq x \leq 1$ **且** $\boldsymbol{x \neq 1}$.$\\[5px]$所以$-\dfrac{3}{4} \leq x < 1$.
$\\$
**典例3** 解方程$\dfrac{2x - 5}{x + 1} \leq 1$.$\\[5px]$移项得，$\dfrac{2x - 5}{x + 1} - 1 \leq 0$.$\\[5px]$通分得，$\dfrac{2x - 5 - x - 1}{x + 1} \leq 0$.$\\[5px]$化简得，$\dfrac{x + 4}{x + 1} \leq 0$.$\\[5px]$则原式 $\iff (x + 4)(x + 1) \leq 0$ 且 $x + 1 \neq 0$.
解得$-4 < x \leq -1$.

<style>
    p {font-size: 14pt;}
    li {font-size: 14pt;}
</style>